# 05. 스트림(Stream)

## 스트림 이란?

- 자료의 대상과 관계없이 동일한 연산을 수행

  배열, 컬렉션을 대상으로 연산을 수행 함
  
  일관성 있는 연산으로 자료의 처리를 쉽고 간단하게 함

  자료 처리에 대한 추상화가 구현되었다고 함

- 한번 생성하고 사용한 스트림은 재사용 할 수 없음

  자료에 대한 스트림을 생성하여 연산을 수행하면 스트림은 소모됨

  다른 연산을 수행하기 위해서는 스트림을 다시 생성해야 함

- 스트림 연산은 기존 자료를 변경하지 않음

  자료에 대한 스트림을 생성하면 스트림이 사용하는 메모리 공간은 별도로 생성되므로 연산이 수행되도 기존 자료에 대한 변경은 발생하지 않음

- 스트림 연산은 중간 연산과 최종 연산으로 구분 됨

  스트림에 대해 중간 연산은 여러 개의 연산이 적용될 수 있지만 최종 연산은 마지막에 한 번만 적용됨

  최종연산이 호출되어야 중간 연산에 대한 수행이 이루어 지고 그 결과가 만들어짐

  따라서 중간 연산에 대한 결과를 연산 중에 알수 없음

  이를 '지연 연산'이라 함

## 스트림 생성하고 사용하기

- 정수 배열에 스트림 생성하여 연산을 수행 하는 예

```
public class IntArrayTest {

	public static void main(String[] args) {

		int[] arr = {1,2,3,4,5};
		
		int sumVal = Arrays.stream(arr).sum();
		long count = Arrays.stream(arr).count();
		
		System.out.println(sumVal);
		System.out.println(count);
	}

}
```

## 중간 연산과 최종 연산

- 중간 연산의 예 - filter(), map(), sorted() 등

  조건에 맞는 요소를 추출(filter)하거나 요소를 변환 함(map)

- 최종 연산이 호출될 때 중간 연산이 수행되고 결과가 생성 됨

- sorted() 메서드를 사용하려면 객체에 정렬 방식에 대한 구현 즉, Comparable 인터페이스가 구현되어야 함. 구현되지 않은 경우엔
sorted()메서드 매개변수로 Comparator 인터페이스 구현객체를 지정할 수 있음 

- 문자열 리스트에서 문자열의 길이가 5 이상인 요소만 출력하기

```
  sList.stream().filter(s->s.length() >= 5).forEach(s->System.out.println(s));
```
   filter()는 중간 연산이고, forEach()는 최종 연산임

- 고객 클래스 배열에서 고객 이름만 가져오기
```
  customerList.stream().map(c->c.getName()).forEach(s->System.out.println(s));
```
   map()은 중간 연산이고, forEach()는 최종 연산임

- 중간 연산과 최종 연산에 대한 구현은 람다식을 활용함

- 최종 연산의 예 - forEach(), count(), sum() 등
  
  스트림이 관리하는 자료를 하나씩 소모해가며 연산이 수행 됨

  최종 연산 후에 스트림은 더 이상 다른 연산을 적용할 수 없음

  forEach() : 요소를 하나씩 꺼내 옴

  count() : 요소의 개수

  sum() : 요소들의 합



## ArrayList 객체에 스트림 생성하고 사용하기

- ArrayList에 문자열 자료(이름)을 넣고 이에 대한 여러 연산을 수행해보기

```
public class ArrayListStreamTest {

	public static void main(String[] args) {
		List<String> sList = new ArrayList<String>();
		sList.add("Tomas");
		sList.add("Edward");
		sList.add("Jack");
		
		Stream<String> stream = sList.stream();
		stream.forEach(s->System.out.print(s + " "));
		System.out.println();
		
		sList.stream().sorted().forEach(s->System.out.print(s+ " "));
		sList.stream().map(s->s.length()).forEach(n->System.out.println(n));
		sList.stream().filter(s->s.length() >= 5).forEach(s->System.out.println(s));
		
	}

}
```
- 새로운 연산을 수행하기 위해서는 기존의 스트림은 재사용할 수 없고 stream()메서드를 호출하여 스트림을 다시 생성해야 함

- 정수 자료에 대한 여러 가지 연산 예

```
public class IntArrayStreamTest {

	public static void main(String[] args) {
		int[] arr = {1,2,3,4,5};
		Arrays.stream(arr).forEach(n->System.out.print(n + "\t"));
		System.out.println();
					
		int sum  = Arrays.stream(arr).sum();
		System.out.println("sum: " + sum);
		
		List<Integer> list = new ArrayList<Integer>();
		list.add(1);
		list.add(2);
		list.add(3);
		list.add(4);
		list.add(5);
		int sum2 = list.stream().mapToInt(n->n.intValue()).sum();
		System.out.println(sum2);
	}

}
```
